Selon la boutade d' [MASK] [MASK] , il suffit de se marier avec sa cuisinière pour faire baisser le PIB .
L' [MASK] accélère aussi son rythme de croissance depuis un demi-siècle : le niveau de vie en [MASK] a été multiplié par six et celui du [MASK] par huit .
Les principales conclusions des travaux de [MASK] [MASK] , économiste espagnol spécialiste de la croissance , confirment qu' il n' y a pas qu' un seul déterminant simple de la croissance économique .
[MASK] [MASK] avance par ailleurs que le niveau initial est la variable la plus importante et la plus robuste .
L' effondrement de l' [MASK] témoigne également des meilleurs résultats des économies de marché par rapports aux économies de type collectiviste .
Sur le très long terme , [MASK] [MASK] identifie trois processus interdépendants qui ont permis l' augmentation conjointe de la population et du revenu : la conquête ou la colonisation d' espaces fertiles et relativement peu peuplés , le commerce international et les mouvements de capitaux , l' innovation technologique et institutionnelle .
C' est ainsi le cas de [MASK] [MASK] pour qui l' état stationnaire était le produit des rendements décroissants des terres cultivables , ou encore pour [MASK] [MASK] qui le liait à son " principe de population " .
Toutefois , [MASK] [MASK] , à travers son étude des effets de productivité induits par le développement de la division du travail , laissait entrevoir la possibilité d' une croissance ininterrompue .
[MASK] [MASK] est un des premiers économistes à montrer l' existence de cycles longs de 50 ans , et [MASK] [MASK] développe la première théorie de la croissance sur une longue période .
Pour [MASK] , les innovations apparaissent par " grappes " , ce qui explique la cyclicité de la croissance économique .
Par exemple , [MASK] retient les transformations du textile et l' introduction de la machine à vapeur pour expliquer le développement des années 1798-1815 , ou le chemin de fer et la métallurgie pour l' expansion de la période 1848-1873 .
[MASK] introduit enfin le concept de " destruction créatrice " pour décrire le processus par lequel une économie voit se substituer à un modèle productif ancien un nouveau modèle fondé sur des innovations .
[MASK] [MASK] a été le premier à proposer un modèle formel de la croissance .
Ces modèles ont été développés à partir de la fin des années 1970 notamment par [MASK] [MASK] , [MASK] [MASK] [MASK] et [MASK] [MASK] .
L' un des principaux critiques du modèle de croissance économique est l' économiste [MASK] [MASK] en introduisant dans l' analyse économique la notion d' entropie mise en évidence par [MASK] [MASK] en 1824 et [MASK] [MASK] en 1865 .
Par exemple , pour l' économiste [MASK] [MASK] , les problèmes d' efficacité et de gestion liés à l' exploitation des ressources pourraient être résolus par la privatisation de ces ressources .
[MASK] [MASK] prend comme exemple le problème de déforestation des forêts amazoniennes et écrit que " si des entreprises privées , véritablement capitalistes , pouvaient se porter acquéreurs de droits de propriété intégraux sur les forêts tropicales [ ... ] elles seraient incitées à développer les plantations car la valeur de leurs terrains dépendrait de la valeur des arbres susceptibles d' y être coupés dans le futur " .
[MASK] [MASK] insiste également sur le progrès technique et sur les " capacités d' inventivité de l' esprit humain " .
Ainsi pour [MASK] [MASK] , contempteur moderne de ce qu' il a appelé le système technicien , pour une entreprise capitaliste , seul compte le profit indépendamment des effets positifs ou négatifs de son activité .
D' autres sources d' énergie sont venus compléter les besoins croissants en énergie comme l' énergie nucléaire qui elle aussi repose sur une ressource , abondante selon l' [MASK] , mais non renouvelable , l' uranium .
Toutes les prédictions de bornes absolues au développement depuis [MASK] se sont révélées fausses , en raison de la capacité de l' homme à trouver de nouveaux usages aux ressources : le travail humain a été remplacé par le travail animal , puis mécanique , avec le développement progressif d' énergies nouvelles : bois , charbon , électricité , pétrole .
Dans les années 1950 , [MASK] [MASK] avait supposé l' existence d' une relation générale entre croissance et inégalités , celles-ci augmentant d' abord , puis diminuant lorsque les revenus sont assez élevés .
Certains économistes contemporains , comme [MASK] [MASK] , intègrent dans leurs réflexions la limitation des ressources naturelles , et le fait que le progrès technologique et la connaissance peuvent générer une nouvelle croissance .